{"title": "Hỏi đáp: Uống vitamin cho trẻ sơ sinh", "question": "Tháng trước em có dẫn bé đi khám sức khỏe ở BV Từ Dũ lúc đó bé được 1 tháng tuổi. Bác sĩ nói bé bị thiếu canxi và kê đơn cho bé uống mỗi ống canxi và thêm thuốc bổ (Appeton), bé đã uống hết caxi chỉ còn thuốc bổ. Em xin hỏi bác sĩ mình có cho bé uống tiếp thuốc bổ không, uống nhiều quá có ảnh hưởng đến bé không. Cám ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,,Bạn có thể cho bé uống tiếp thuốc bổ. Thuốc bổ uống hàng ngày nhằm bổ sung các vitamin cần thiết cho cơ thể với liều lượng thấp, nếu thừa thì cơ thể sẽ thải ra ngoài qua phân hoặc nước tiểu. Khi nào bé uống được mỗi ngày 1 lít sữa công thức thì không cần uống thêm thuốc bổ.,,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bác sĩ ơi!!! giúp em với", "question": "Bé nhà em được 6,5 tháng tuổi bé bú sữa bình, tối bú mẹ nhưng rất ít. Bé đã ăn bột và cháo từ 5 tháng rưỡi, gần đây bé đi ngoài nhiều lần khoảng 3-4 lần trong ngày, phân sệt có chất nhầy, trong phân còn sót lại chút rau xanh. Khi đi ngoài có rặn, bé bị như vậy đã 3 ngày rồi không biết có sao không nữa… nhờ bác sĩ giúp em với. Em xin cảm ơn!", "answer": "Chào bạn,,,Bé của bạn đang bị rối loạn tiêu hóa. Bạn nên tạm thời giảm bớt lượng rau xanh, thay bằng các loại củ (khoai tây, bí, cà rốt…), cho bé ăn 1 hủ sữa chua mỗi ngày. Bạn cũng cần xem lại việc vệ sinh bình sữa, núm vú trước khi pha sữa (phải luộc kỹ hoặc hấp bằng nồi hấp điện), cháo nấu xong cho ăn ngay, rửa tay bằng xà bông tiệt khuẩn trước khi cho bé ăn….Nếu trong phân có máu, đàm hoặc bé bị sốt, ói thì đi khám bệnh ngay. Nếu tình trạng rối loạn tiêu hóa không giảm sau 2 ngày nữa thì bạn nên đưa bé đi khám bệnh.,,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị sôi bụng và đi phân có bọt", "question": "Thưa bác sĩ, bé nhà em nay được 1,5 tháng tuổi được 4,7kg. Khi bé sinh ra được 3,55kg. Khoảng 1 tuần gần đây thì bé đi tiêu khoảng 6-7 lần/ngày. Phân có màu vàng, nhiều nước và nhiều bọt. Bé hay sôi bụng. Bé bú sữa mẹ hoàn toàn. Hiện tại thì bé vẫn bú và ngủ bình thường. Như vậy thì bé có bị rối loạn tiêu hóa không? Mong bác sĩ tư vấn giúp.", "answer": "Chào bạn,,,Những đặc điểm bạn mô tả là những đặc điểm bình thường của bé bú sữa mẹ hoàn toàn, không phải rối loạn tiêu hóa.,,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Mắt bé có lợn cợn", "question": "Kính chào bác sĩ. Bé nhà em được 9 tuần tuổi trong mắt của bé ở chỗ con ngươi có lợn cợn như dây của nhử mắt. Em đã tra nước muối 0.9% hàng ngày để rửa mắt cho bé mà vẫn không hết. Bé nhà em mắt cũng hay có nghèn. Hàng ngày em tra mắt cho bé từ 3 đến 4 lần. Xin bác sĩ tư vấn cho em bé nhà em như thế có bị làm sao không ạ? Xin cám ơn bác sĩ!", "answer": "Chào bạn,,,Bạn nên đưa bé đi khám bác sĩ chuyên khoa mắt vì tôi không nhìn thấy trực tiếp nên không thể chẩn đoán là bị cái gì.,,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm ngừa trẻ sơ sinh", "question": "Kinh gửi bác sĩ tư vấn, bé nhà tôi sinh ở BV Từ Dũ đã tiêm 2 mũi Lao và Viêm gan B (bé sinh 2,9 kg). Hiên nay bé hơn 2 thánh tuổi, tôi vừa cho bé đến trạm y tế xã khám và ở trạm y tế có cho bé uống vaccin Bại Liệt (chưa tiêm thêm mủi nào), hẹn ngày 15 tháng sau đến uống lần 2. Xin cho hỏi con tôi có thể đến Từ Dũ để đăng ký tiêm ngừa dịch vụ 5 trong 1 (hoặc 6 trong 1) được không?. Vì tôi nghe nói tiêm dịch vụ sẽ an toàn và bớt thời gian cho phụ huynh khi cho trẻ đi tiêm nhiều lần ở trạm y tế xã, giảm bớt mũi tiêm cho bé. Xin bác sĩ tư vấn giúp tôi. Xin chân thành cảm ơn", "answer": "Chào bạn,,,Nếu bạn muốn thì có thể đưa bé đến phòng khám trẻ dịch vụ để tiêm cho bé thuốc ngừa dịch vụ. Bé sẽ tiêm tổng cộng 3 mũi, cách nhau 1 tháng. Mỗi mũi thuốc có giá khoảng 600.000 đồng.,,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm phòng ở trẻ sơ sinh", "question": "Xin chào bác sĩ. Bé nhà em được 2 tháng, lúc mới sinh bé có được tiêm phòng ở tay mũi lao, và viêm gan B ở tay. Gần đây em thấy tại chỗ tiêm có sưng và có mủ. Em đã nặn 1 lần lấy hết mủ nhưng mấy ngày nay tại chỗ tiêm lại có mủ tiếp. Mũi tiêm thứ 2 em cho bé tiêm mũi 6 trong 1 tại chỗ tiêm em xờ thấy nổi u nên. Bác sĩ cho hỏi có cách nào làm chỗ tiêm hết mủ và hết sưng không ạ? Cám ơn bác sĩ!", "answer": "Chào bạn,,,Vết tiêm ngừa lao có nổi mủ lên là bình thường, chứng tỏ cơ thể có đáp ứng với thuốc. Bạn không nên nặn mủ mà cứ để cho nốt mủ tự vỡ rồi lau bằng gòn sạch và Natri clorid 0,9%. Vết tiêm thuốc 6 trong 1 sẽ tự hết sưng, bạn đừng nặn. Nếu vết sưng ngày càng lan rộng hoặc có sốt cao thì phải đi khám bệnh.,,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Những biểu hiện lạ của bé 4 tháng tuổi?", "question": "Thưa bác sĩ, hiện con em được hơn 4 tháng tuổi, bé bú 100% sữa mẹ. Vấn đề hiện nay là bé hay bị buồn nôn sau khi bú (giống bị mắc ối) mặc dù em đã bế bé cao đầu và vỗ lưng bé nhưng hiện tượng này vẫn chưa hết, thường xuyên lặp đi lặp lại khiến em lo quá. Không bế bé có bị sao không nữa. Vấn đề thứ 2 là trên đầu bé có những cục nhỏ như cục hạch vậy, cục đó thường xuyên trượt lên trượt xuống, không biết cái đó có ảnh hưởng đến đầu con em không? Khi ngủ bé thường xuyên ra mồ hôi trộm ở đầu nữa?- Bé được hơn 4 tháng- Vì lo quá không biết em có nên thử máu xét nghiệm xem bé có bị gì không? Và bé cần chăm sóc như thế nào để khỏe mạnh? Mong bác sĩ cho em lởi khuyên. Cám ơn bác sĩ nhiều!", "answer": "Chào bạn,,,Theo mô tả của bạn thì bé có thể bị trào ngược dạ dày thực quản. Hiện tượng này sẽ giảm dần sau 6 tháng tuổi. Bạn nên cho bé bú ở tư thế ngồi, sau bú nhẹ nhàng vác bé lên vai và giữ tư thế thẳng đứng này trong 30 đến 45 phút rồi mới đặt xuống nằm ở tư thế vai và đầu cao 30 độ (dùng khăn lông lót lưng và đầu cho bé). Nếu dùng tư thế mà bé vẫn không đỡ thì bạn đưa bé đến khám chuyên khoa tiêu hóa để bác sĩ kê toa thuốc chống trào ngược cho bé. Ngoài ra, bé cần phơi nắng sáng mỗi ngày ít nhất 20 phút và uống 400 UI vitamin D3 mỗi ngày. Cục hạch sau đầu phải khám mới biết là bình thường hay bất thường.,,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Sức khỏe của bé gái 3 tháng rưỡi.", "question": "Em xin kính chào bác sĩ! Bác sĩ cho em hỏi những vấn đề sau đây ah:1/ Con gái em nay được 3 tháng rưỡi, cân nặng 6kg8, lúc mới sinh nặng 3kg2. Bé bú mẹ hoàn toàn, nhưng khoảng 10 ngày nay bé rất lười bú mẹ. Mỗi lần em ẵm bé cho bú là cháu cứ giãy nãy người lên, nhất định không chịu bú. Đến khi cháu cho bé bú nằm thì bé bú được 1 tí rồi lại thôi. Cháu biết là cho bé bú nằm là không nên vì rất dễ bị sặc, còn có thể bị viêm tai giữa nữa đúng không thưa bác sĩ? Nhưng em không còn cách nào khác vì hút sữa ra cho bú bình bé cũng không bú, ban đêm em dậy cho bé bú thì vẫn bú bình thường. Bác sĩ có thể tư vấn giúp em cách nào để cho bé bú bình thường trở lại không ah?2/Mỗi lần bú bé bị đổ mồ hôi đầu rất nhiều, mấy ngày gần đây có dấu hiệu rụng tóc nữa, bú sữa cũng hay bị ói nữa, em có thể cho bé uống canxi được không ah? Em sợ để lâu bé bị còi xương vì thiếu canxi? Hằng ngày bé vẫn uống 1 giọt vitamin D3 (aquadetrim) và thỉnh thoảng phơi nắng!3/ Em đã cho bé uống 2 liều vacxin rotateg, cho em hỏi không uống liều thứ ba có được không (vì hoàn cảnh kinh tế) với 2 liều bé đã uống có phòng bệnh được không và được khoảng bao nhiêu % ah?4/ Sau gáy của bé có nỗi 1 hạt cỡ hạt đậu xanh, chạm vào có thể chạy qua chạy lại, như vậy có nguy hiểm gì không ah?5/Con gái em cũng rất hay bị ho khan, một ngày ho khoảng 9 đến 10 lần, mỗi lần khoảng 4-5 tiếng ho, không sốt, cho em hỏi bé bi vậy có cần mua thuốc uống không ah? Cháu bị như vậy nguyên nhân là do đâu ah?6/ Bé bú hay ói nên trong họng rất nhiều đàm, em có nên đưa bé đi hút đàm không ah? Lần đầu làm mẹ nên kiến thức nuôi con của em còn rất hạn chế, em thắc mắc hơi nhiều, mong bác sĩ thông cảm! Em xin chân thành cảm ơn bác sĩ đã dành thời gian đọc thư của em!", "answer": "Chào bạn,,,Bé của bạn lên ký rất tốt. Bạn xem lại cách bế bé làm cho bé không thoải mái nên bé không chịu bú. Khi bé đã lớn bạn vẫn phải bế bé quay lưng ra ngoài, úp bụng vào bụng mẹ để bé không bị vặn cổ thì bé mới bú được.,,Cục hạch sau gáy cần được khám trực tiếp mới biết bình thường hay bất thường.,,Bạn cần phơi nắng cho bé thường xuyên mỗi ngày vì chỉ uống thuốc vitamin D thôi chưa đủ. Bé của bạn có thể bị trào ngược dạ dày thực quản nên làm bé bị ho, khò khè. Bạn nên đưa bé đi khám chuyên khoa nhi để bác sĩ kê toa cho bé.,,Ngoài ra, bạn nên hiểu rằng đàm là xác của vi trùng và chất nhầy của đường hô hấp, chỉ nên hút khi viêm phổi nặng làm nghẹt đàm khiến bé khó thở. Hút đàm dễ làm bé bị trầy đường hô hấp nên chỉ hút khi thật cần thiết và phải phối hợp với thuốc uống điều trị nguyên nhân gây ra đàm. Nếu không điều trị nguyên nhân gốc, hút đàm chỉ giải quyết được tạm thời vài giờ rồi đàm sẽ lại có nữa.,,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Lo lắng về con", "question": "Bác sĩ ơi, giúp em với. Em mổ bé ở BV Từ Dũ được nửa tháng rồi. Nhưng lúc bé đi tiêu phân và thuốc chống hăm tả bám vào bộ phận sinh dục của bé. Em không biết có lau chùi được không.  Chùi thử thì bé không chịu nhìn thấy thì lo cho bé quá. Mong được sự giúp đỡ.", "answer": "Chào bạn,,,Sau khi bé đi tiêu, bạn nên dùng bông gòn nhúng nước ấm lau sạch bộ phận sinh dục của bé theo chiều từ trên xuống. Sau đó lau sạch hậu môn.,,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Thiếu vitamin d", "question": "Kính thưa bác sĩ! Lúc 1 tháng tuổi tôi có đưa con gái đi khám ở BV Từ Dũ với lý do cháu ngủ hay vặn mình và khi bú có tiếng rít trong cổ họng. Bác sĩ đã kết luận thiếu vitamin D và cho đơn thuốc: Vitamin D3 Bon 1 ống (1/2 ống xho mẹ, 1/2 ống cho bé) -Tonicalci 5 ống (ngaỳ uống 1/2 ống). Sau khi uống hết đơn thuốc tôi thấy cháu có giảm, nhưng đến nay cháu được 2,5 tháng tôi lại thấy cháu vặn mình nhiều hơn. Vậy xin hỏi bác sĩ tôi có nên tiếp tục cho cháu uống thuốc? Uống thuốc gì? Và thời gian uống bao lâu ạ? Xin chân thành cám ơn bác sĩ", "answer": ",Chào bạn,,,Động tác vặn mình của bé dưới 4 tháng tuổi là bình thường vì bé không thể nằm yên không cử động suốt 24 giờ được. Bạn chỉ cần cho bé phơi nắng mỗi ngày. Nếu bé vẫn bú tốt và lên cân thì không cần phải lo lắng.,,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
